**兩性黴素B**（，商品名：），一種具有抑菌或[殺菌作用的抗](../Page/殺菌.md "wikilink")[黴菌劑](../Page/黴菌.md "wikilink")。\[1\]對新生隱球菌、白色[念珠菌](../Page/念珠菌症.md "wikilink")、組織胞漿菌、球孢子菌、釀母菌均具抑制作用。\[2\]

其所產生的藥效端視其於[生物體內所達到的藥物濃度而定](../Page/生物.md "wikilink")。\[3\]

## 藥理作用

兩性黴素B在[黴菌的](../Page/黴菌.md "wikilink")[細胞膜內與脂醇](../Page/細胞膜.md "wikilink")（真菌上的胞漿膜甾醇）（Ergosterol）結合而造成[細胞膜通透性的改變](../Page/細胞膜.md "wikilink")，導致真菌細胞內的成分，鉀離子及其他成份如氨基酸、蛋白質等洩漏到膜外，破壞真菌正常代謝及抑制生長\[4\]，細胞產生裂解而造成[黴菌細胞死亡](../Page/黴菌.md "wikilink")。由於細菌的細胞膜上並不含麥角甾醇，故此藥對細菌並無抑制和／或殺滅作用。而人和動物的細胞膜上，則以[膽固醇為主要成份](../Page/膽固醇.md "wikilink")，膽固醇與兩性黴素B具有一定親和力，因此對人體會具一定毒性。\[5\]

## 作用及適應

兩性霉素B是一種Streptomyces
nodosus菌株的抗黴菌多烯（polyene）[抗生素](../Page/抗生素.md "wikilink")。\[6\]受限於其作用原理，此藥僅對真菌有效，對於[細菌](../Page/細菌.md "wikilink")、[病毒與](../Page/病毒.md "wikilink")[立克次氏體則無效](../Page/立克次氏體.md "wikilink")。此藥一般主要用於治療嚴重及具有致命危險的全身性[黴菌感染](../Page/黴菌.md "wikilink")，如：

  - [曲霉病](../Page/曲霉病.md "wikilink")（Aspergillosis）
  - [隱球菌病](../Page/隱球菌病.md "wikilink")（*Cryptococcus neoformans*）
  - [芽生黴菌病](../Page/芽生黴菌病.md "wikilink")（Blastomycosis）
  - 全身性的[念珠菌病](../Page/念珠菌病.md "wikilink")、[球孢子菌病](../Page/球孢子菌病.md "wikilink")（Coccidioidomycosis）
  - [组织浆胞菌病](../Page/组织浆胞菌病.md "wikilink")（Histoplasmosis）
  - [白黴菌病](../Page/白黴菌病.md "wikilink")（Mucormycosis）
  - [孢子絲菌病](../Page/孢子絲菌病.md "wikilink")（Sporotrichosis）\[7\]<ref name="[4]">Littman
    ML, Horowitz PL, Swadey JG.: Coccidioidomycosis and its treatment
    with amphotericin B. Am J Med. (1958) 24, 568-592

</ref>

## 用法及細節

  - 兩性黴素B因在胃腸道的口服吸收效果較差，一般在重症的[黴菌感染時病患較常以](../Page/黴菌.md "wikilink")[靜脈注射的方式給藥](../Page/靜脈注射.md "wikilink")。\[8\]\[9\]
  - [靜脈輸注給藥應以較緩慢的方式](../Page/靜脈.md "wikilink")（2至6小時的時間）為之。受推薦的輸注濃度為0.1mg/ml。
  - 每日的最大劑量為1.5mg/kg，目前於成人建議的治療療程為4至12週，或以累積劑量達1至4克為治療目標。
  - 測試劑量大小一般則以1mg兩性黴素B加入20ml
    5%[葡萄糖溶液以靜脈注射的方式給予](../Page/葡萄糖.md "wikilink")（在20至30分鐘內打完），這期間應每隔30分鐘定期監控病人的生理跡象（如：體溫、心跳、[血壓](../Page/血壓.md "wikilink")、呼吸），並持續2-4小時。\[10\]\[11\]
  - 病人的心、腎功能良好且對兩性黴素B之測試劑量耐受良好，一般可由每日0.25 mg/kg的起始劑量開始治療。\[12\]\[13\]
  - 而治療療程及劑量仍需考慮病人對兩性黴素B的耐受性，個體間差異性，亦需依照著患者臨床狀態加以調整（例如：所感染的部位、致病原與病人的心肝腎功能如何）。\[14\]

### 注意事項

  - 因兩性黴素B為具高度毒性的[藥物](../Page/藥物.md "wikilink")，除非為罹患進行性及有致命性之[黴菌感染之病患](../Page/黴菌.md "wikilink")，否則不應該用此藥來治療一般瑣細的黴菌感染。而[靜脈注射此藥時必須在醫護人員嚴格的監護下進行](../Page/靜脈注射.md "wikilink")。\[15\]\[16\]\[17\]\[18\]
  - 兩性黴素B必須慎用於心、肝、腎功能不全的患者。\[19\]治療期間肝、腎功能的測定及定期的實驗室檢驗是絕對必要的。\[20\]\[21\]兩性黴素B給予過量會造成[心臟及呼吸停止](../Page/心臟.md "wikilink")。如懷疑劑量超量應立即停藥，並監控患者的臨床生命狀況，必要給予支持性療法。兩性黴素B與[血漿蛋白結合率很高](../Page/血漿蛋白.md "wikilink")（大於90%），自[腎臟來排除變得很緩慢](../Page/腎臟.md "wikilink")（超過幾週或數月），不易被[透析來進行排除](../Page/透析.md "wikilink")，因此重新開始此藥治療（藥物中斷7天以上）以前，應該從最低劑量（一天0.25mg/kg）重新開始漸次的增加劑量。
  - 因此藥的刺激性大，須以緩慢靜脈注射的方式給藥，且應避免注射部位發生[發炎及外溢情形](../Page/發炎.md "wikilink")，因為這些狀況常導致[血管栓塞與](../Page/血管.md "wikilink")[血管性](../Page/血管.md "wikilink")[靜脈炎的產生](../Page/靜脈.md "wikilink")。\[22\]\[23\]
  - 調配時應善用無菌調製技巧，須留意濃度是否正確及藥物保存事宜，一旦發現注射液內有藥品沉澱產生，即應停止施打並重新再配製該藥品。\[24\]\[25\]

## 藥物相互作用與注意事項

此藥與多種藥物均有配伍禁忌，單獨使用為宜，勿隨意與其他藥物合用。硫酸丁胺卡那黴素、[抗組織胺類藥物](../Page/抗組織胺藥.md "wikilink")、[青黴素](../Page/青黴素.md "wikilink")、[氯化鈣](../Page/氯化鈣.md "wikilink")、[葡萄糖酸鈣](../Page/葡萄糖酸鈣.md "wikilink")、羧苄青黴素鈉、[氯丙嗪](../Page/氯丙嗪.md "wikilink")、[多巴胺](../Page/多巴胺.md "wikilink")、慶大黴素、卡那黴素、阿拉明、多黏菌素B、[氯化鉀](../Page/氯化鉀.md "wikilink")、[氯化鈉](../Page/氯化鈉.md "wikilink")、盬酸普魯卡因、[鏈黴素](../Page/鏈黴素.md "wikilink")、[四環素](../Page/四環素.md "wikilink")、[維生素類等等](../Page/維生素.md "wikilink")，都不可與兩性霉素B合用。

不可用[生理鹽水稀釋](../Page/生理鹽水.md "wikilink")，因為會產生沉澱。

靜滴時，藥劑需避光，否則可逐漸引起降效。為減少不良反應如發熱、靜脈炎等，可以同時靜滴[氫化可的松或](../Page/氫化可的松.md "wikilink")[地塞米松](../Page/地塞米松.md "wikilink")，也可在滴注前半小時給予消炎痛或抗組織胺藥。注意必需在用本藥前半小時給予[抗組織胺藥](../Page/抗組織胺藥.md "wikilink")。

## 参考文献

<div class="references-small">

<references />

</div>

[Category:吉利德科学](../Category/吉利德科学.md "wikilink")
[Category:抗真菌药物](../Category/抗真菌药物.md "wikilink")
[Category:聚酮抗生素](../Category/聚酮抗生素.md "wikilink")
[Category:世界卫生组织基本药物](../Category/世界卫生组织基本药物.md "wikilink")

1.  Kintzel PE & Smith GH: Practical guidelines for preparing and
    administering amphotericin B. Am J Hosp pharm. (1992) 49, 1156-1164
2.  常用藥物手冊 中華書局(香港)有限公司 周自永 王世祥
3.  S. H. Khoo, Jeanette Bond and David W. Denning: Administering
    amphotericin B-a practical approach (Review). Journal of
    Antimicrobial Chemotherapy (1994) 33, 203-213
4.  常用藥物手冊 中華書局(香港)有限公司 周自永 王世祥
5.  常用藥物手冊 中華書局(香港)有限公司 周自永 王世祥
6.  Kintzel PE & Smith GH: Practical guidelines for preparing and
    administering amphotericin B. Am J Hosp pharm. (1992) 49, 1156-1164
7.  Drutz DJ, Spickard A, Rogers DE et al.: Treatment of disseminated
    mycotic infection. Am J Med.(1968) 45, 405-418
8.  Kintzel PE & Smith GH: Practical guidelines for preparing and
    administering amphotericin B. Am J Hosp pharm. (1992) 49, 1156-1164
9.  S. H. Khoo, Jeanette Bond and David W. Denning: Administering
    amphotericin B-a practical approach (Review). Journal of
    Antimicrobial Chemotherapy (1994) 33, 203-213
10. Kintzel PE & Smith GH: Practical guidelines for preparing and
    administering amphotericin B. Am J Hosp pharm. (1992) 49, 1156-1164
11. Grasela TH,Goodwin SD, Walawander MK et al.: Prospective
    surveillance of intravenous amphotericin B use patterns.
    Pharmacotherapy (1990) 10, 341-348
12. Kintzel PE & Smith GH: Practical guidelines for preparing and
    administering amphotericin B. Am J Hosp pharm. (1992) 49, 1156-1164
13. S. H. Khoo, Jeanette Bond and David W. Denning: Administering
    amphotericin B-a practical approach (Review). Journal of
    Antimicrobial Chemotherapy (1994) 33, 203-213
14. Medoff G, Kobayashi GS.: Strategies in the treatment of systemic
    fungal infection. N Engl J Med.(1980) 302, 145-155
15. Kintzel PE & Smith GH: Practical guidelines for preparing and
    administering amphotericin B. Am J Hosp pharm. (1992) 49, 1156-1164
16. S. H. Khoo, Jeanette Bond and David W. Denning: Administering
    amphotericin B-a practical approach (Review). Journal of
    Antimicrobial Chemotherapy (1994) 33, 203-213
17. Medoff G, Kobayashi GS.: Strategies in the treatment of systemic
    fungal infection. N Engl J Med.(1980) 302, 145-155
18. Meyer, R.D.: Current role of therapy with amphotericin B. Clinical
    Infectious Diseases. (1992) 14, Suppl. 1, S154-160
19. Medoff G, Kobayashi GS.: Strategies in the treatment of systemic
    fungal infection. N Engl J Med.(1980) 302, 145-155
20. Kintzel PE & Smith GH: Practical guidelines for preparing and
    administering amphotericin B. Am J Hosp pharm. (1992) 49, 1156-1164
21. S. H. Khoo, Jeanette Bond and David W. Denning: Administering
    amphotericin B-a practical approach (Review). Journal of
    Antimicrobial Chemotherapy (1994) 33, 203-213
22. Kintzel PE & Smith GH: Practical guidelines for preparing and
    administering amphotericin B. Am J Hosp pharm. (1992) 49, 1156-1164
23. S. H. Khoo, Jeanette Bond and David W. Denning: Administering
    amphotericin B-a practical approach (Review). Journal of
    Antimicrobial Chemotherapy (1994) 33, 203-213
24. Kintzel PE & Smith GH: Practical guidelines for preparing and
    administering amphotericin B. Am J Hosp pharm. (1992) 49, 1156-1164
25. S. H. Khoo, Jeanette Bond and David W. Denning: Administering
    amphotericin B-a practical approach (Review). Journal of
    Antimicrobial Chemotherapy (1994) 33, 203-213